\section{Линейные операторы в евклидовом пространстве. Оператор, сопряжённый линейному оператору, его матрица и свойства}

Пусть $\A: V \to V$ --- линейный оператор в евклидовом пространстве $V$. В конце вопроса 7 мы определили сопряжённое линейное отображение $\A^\ast: V^\ast \to V^\ast$ по формуле
\[
    (\A^\ast\xi)(v) = \xi(\A v)\quad\forall \xi \in V^\ast, v \in V,
\]

При каноническом отождествлении $V \leftrightarrow V^\ast$, $u \leftrightarrow \xi_u = (u, \bs{\cdot})$ оператор $\A^\ast: V^\ast \to V^\ast$ переходит в оператор $\A^\ast: V \to V$, (который мы для простоты будем обозначать тем же символом $\A^\ast$), удовлетворяющий соотношению $\xi_{\A^\ast u} = \A^\ast\xi_u$ $\forall u \in V$.

Чтобы установить связь между $\A: V \to V$ и $\A^\ast: V \to V$ непосредственно, вычислим значение линейных функций $\xi_{\A^\ast u}$ и $\A^\ast\xi_u$ на векторе $v \in V$:
\[
    \xi_{\A^\ast u}(v) = (\A^\ast u, v),\quad (\A^\ast\xi_u)(v) = \xi_u(\A v) = (u, \A v).
\]

Т.\,к. $\xi_{\A^\ast u} = \A^\ast\xi_u$, мы получаем $(\A^\ast u, v) = (u, \A v)$ $\forall u, v \in V$.

\begin{definition}
    Пусть $\A: V \to V$ --- оператор в евклидовом или эрмитовом пространстве $V$. Линейный оператор $\A^\ast: V \to V$, удовлетворяющий соотношению
    \[
        (\A^\ast u, v) = (u, \A v)
    \]
    для любых $u, v \in V$, называется \textit{сопряжённым} к $\A$.
\end{definition}

Соотношение $(\A^\ast u, v) = (u, \A v)$ определяет оператор $\A^\ast$ однозначно. Действительно, если $(\A^\prime u, v) = (u, \A v)$ для другого оператора $\A^\prime: V \to V$, то мы получаем $((\A^\ast - \A^\prime)u, v) = 0$ $\forall u, v \in V$. В частности, $((\A^\ast - \A^\prime)u, (\A^\ast - \A^\prime)u) = 0$, т.\,е. $(\A^\ast - \A^\prime)u = \bs{0}$ $\forall u \in V$. Следовательно, $\A^\ast = \A^\prime$.

\begin{proposal}
    Пусть $A$ --- матрица оператора $\A: V \to V$ в ортонормированном базисе евклидова (эрмитова) пространства $V$. Тогда матрица сопряжённого оператора $\A^\ast: V \to V$ в том же базисе есть $A^t$ (соответственно, $\overline{A}^t$).
\end{proposal}

\begin{proof}
    Это сразу следует из предложения 5 в вопросе 7, но мы также дадим прямое доказательство. Пусть $e_1, \ldots, e_n$ --- ортонормированный базис, $A = (a^i_j)$ --- матрица оператора $\A: V \to V$ в этом базисе, а $\widetilde{A} = (\widetilde{a}^i_j)$ --- матрица оператора $\A^\ast: V \to V$. Тогда мы имеем
    \begin{gather*}
        (\A e_j, e_k) = (a^i_je_i, e_k) = \overline{a}^i_j(e_i, e_k) = \overline{a}^i_j\delta_{ik} = \overline{a}^k_j,\\
        (e_j, \A^\ast e_k) = (e_j, \widetilde{a}^i_ke_i) = \widetilde{a}^i_k(e_j, e_i) = \widetilde{a}^i_k\delta_{ji} = \widetilde{a}^j_k.
    \end{gather*}

    Т.\,к. $(\A e_j, e_k) = (e_j, \A^\ast e_k)$, мы получаем $\overline{a}^k_j = \widetilde{a}^j_k$ или $\overline{A}^t = \widetilde{A}$.
\end{proof}

\begin{proposal}
    $\Ker\A = (\Im\A^\ast)^\perp$.
\end{proposal}

\begin{proof}
    Пусть $x \in \Ker\A$, тогда $\forall y \in V$ выполняется $(x, \A^\ast y) = (\overbrace{\A x}^{\bs{0}}, y) = 0$. Отсюда, $x \in (\Im\A^\ast)^\perp$ и $\Ker\A \subseteq (\Im\A^\ast)^\perp$.

    Теперь пусть $x \in \Im\A^\ast$, тогда $\forall y \in V$ выполняется $(\A x, y) = (x, \A^\ast y) = 0$. При $y = \A x$ получаем $(\A x, \A x) = 0$ и $\A x = \bs{0}$. Значит, $x \in \Ker\A$ и $(\Im\A^\ast)^\perp \subseteq \Ker\A$. Итак, $\Ker\A = (\Im\A^\ast)^\perp$.
\end{proof}

\begin{proposal}
    Имеют место следующие равенства:
    \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item $(\A + \B)^\ast = \A^\ast + \B^\ast$, $(\lambda\A)^\ast = \overline{\lambda}\A^\ast$;
        \item $(\A\B)^\ast = \B^\ast\A^\ast$.
    \end{enumerate}
\end{proposal}

\begin{proof}
    Это следует из свойств операции транспонирования матриц, благодаря предложению 1.
\end{proof}

Докажем ключевую лемму, которая нам не раз понадобится в дальнейшем.

\begin{lemma}
    Если $W \subseteq V$ --- инвариантное подпространство относительно $\A$, то $W^\perp$ --- инвариантное подпространство относительно $\A^\ast$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Пусть $u \in W^\perp$. Тогда $\forall w \in W$ имеем $(\A^\ast u, w) = (u, \A w) = 0$ т.\,к. $\A w \in W$, а $u \in W^\perp$. Следовательно, $\A^\ast u \in W^\perp$.
\end{proof}

