\section{Жордановы клетки и матрицы, их характеристические и минимальные многочлены. Жорданов базис}

\begin{definition}
    Матрица вида
    $
    J_\lambda =
    \begin{pmatrix}
        \lambda & 1 & & \\
         & \lambda & \ddots & \\
         & & \ddots & 1 \\
         & & & \lambda
    \end{pmatrix}
    $ называется \textit{жордановой клеткой}. Если матрица оператора $\A$ в некотором базисе является блочно-диагональной с блоками вида $J_\lambda$ (возможно, соответствующих различным $\lambda$), то такая матрица называется \textit{жордановой нормальной формой} оператора $\A$. Базис, в котором оператор имеет жорданову нормальную форму, называется \textit{жордановым}.
\end{definition}

\begin{proposal}
    Минимальный аннулирующий многочлен оператора $\A$ над полем $\C$ есть $P(t) = \prod\limits_{i = 1}^k(t - \lambda_i)^{m_i}$, где $\lambda_1, \ldots, \lambda_k$ --- все собственные значения $\A$, а $m_i$ --- размер максимальной жордановой клетки, отвечающей $\lambda_i$.
\end{proposal}

\begin{proof}
    Мы имеет $R_{\lambda_i} = \Ker(\A - \lambda_i \cdot \id)^{m_i}$, поэтому многочлен $(t - \lambda_i)^{m_i}$ является минимальным аннулирующим для оператора $\A\big|_{R_{\lambda_i}}$. В силу теоремы о корневом разложении, $\forall v \in V$ представляется в виде $v = \sum\limits_iv_i$, где $v_i \in R_{\lambda_i}$. Т.\,к. $P(\A)$ содержит множитель $(\A - \lambda_i \cdot \id)^{m_i}$, мы имеем $P(\A)v_i = \bs{0}$, т.\,е. $P(\A)v = \bs{0}$, и многочлен $P(t)$ аннулирует оператор $\A$. С другой стороны, любой многочлен $Q(t)$, аннулирующий оператор $\A$, делится на минимальный аннулирующий многочлен для оператора $\A\big|_{R_{\lambda_i}}$, т.\,е. на $(t - \lambda_i)^{m_i}$, для каждого $\lambda_i$. Следовательно, $Q(t)$ делится на $P(t)$, и $P(t)$ --- минимальный многочлен.
\end{proof}

Про то, как искать жорданов базис, лучше всего \href{http://halgebra.math.msu.su/staff/klyachko/teaching/lin.al/JB1.PDF}{написал} Антон Александрович Клячко. Однако там этот алгоритм описан очень неподробно, когда-нибудь он появится здесь со всеми обоснованиями и доказательствами. Также напишу, как всё-таки искать количество жордановых базисов над конечным полем. То, что Антон Александрович записывает клетки с единицами под собственными значениями, а не над, как это принято, \textbf{существенно}. Объяснение почему есть в теоретической задаче 3.

Как нетрудно заметить, у жордановой клетки минимальный многочлен совпадает с характеристическим. На самом деле, такие матрицы обладают особенным свойством.

\begin{problem}[А.\,А. Клячко]
    Докажите, что матрица коммутирует только с многочленами от себя тогда и только тогда, когда её минимальный многочлен совпадает с характеристическим.
\end{problem}

Для начала заметим, что, не ограничивая общности, можно рассматривать матрицы сразу над алгебраически замкнутым полем (см. задачу 3 в вопросе 17), тогда у них есть жордановы формы. И понятно, что вопрос о коммутировании с какой-то матрицей равносилен вопросу о коммутировании с жордановой формой этой матрицы (просто потому что коммутирующие матрицы коммутируют в любом базисе).

Отметим также, что совпадение минимального многочлена с характеристическим равносильно тому, что у каждой жордановой клетки своё уникальное собственное значение (следствие предложения 1).

Нам понадобятся несколько технических лемм.

\begin{lemma}
    Пусть
    $
    A =
    \begin{pmatrix}
        J_1 &  & \\
         & \ddots & \\
         & & J_m
    \end{pmatrix}
    $ --- жорданова матрица, причём $\chi_A(t) = \mu_A(t)$, а матрица $B$ имеет вид
    \[
        B =
        \begin{pmatrix}
            g_1(J_1) & & \\
             & \ddots & \\
             & & g_m(J_m)
        \end{pmatrix},
    \]
    где $g_i$ --- многочлены. Тогда существует многочлен $f$ такой, что $B = f(A)$.
\end{lemma}

\begin{remark}
    Это очень сильное утверждение. С помощью него мы можем <<сшивать>> разные многочлены, которые переводят жордановы клетки матрица $A$ в блоки матрицы $B$, в единый, перводящий всю матрицу $A$ в матрицу $B$. То есть, с помощью него мы сводим вопрос о коммутировании даже не к жордановым матрицам, а просто к жордановым клеткам.
\end{remark}

\begin{proof}
    Пусть $J_i$ --- клетка размера $m_i$ с собственным значением $\lambda_i$ на диагонали. Для каждого $i$ положим $p_i(t) = \prod\limits_{j \ne i}(t - \lambda_j)^{m_j}$. Т.\,к. все $\lambda_i$ различны, $\gcd(p_i, (x - \lambda_i)^{m_i}) = 1$. Поэтому существуют такие многочлены $a_i$ и $b_i$, что $a_i(t)p_i(t) + b_i(t)(t - \lambda_i)^{m_i} = 1$. Отсюда $(a_ip_i)(J_{j})$ равняется $\underset{m_i \times m_i}{E}$ при $j = i$ и $0$ при $j \ne i$. Отсюда
    \[
        (a_ip_ig_i)(A) =
        \begin{pmatrix}
            (a_ip_ig_i)(J_1) & & \\
             & \ddots & \\
             & & (a_ip_ig_i)(J_m)
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
            0 & & \\
            & E \cdot g_i(J_i) & \\
             & & 0\\
        \end{pmatrix} =
        \begin{pmatrix}
            0 & & \\
            & g_i(J_i) & \\
             & & 0\\
        \end{pmatrix}
    \]
    где $g_i(J_i)$ стоит на месте $i$-го блока. Наконец, $B = \sum\limits_{i = 1}^m(a_ip_ig_i)(A)$.
\end{proof}

\begin{lemma}[Костя Зюбин]
    Пусть у жордановой матрицы $A$ минимальный многочлен совпадает с характеристическим. Тогда диагональ $A$ является многочленом от неё.
\end{lemma}

К этой лемме приведём два доказательства. Первое из них предложил Костя Зюбин (он же сформулировал лемму), второе появилось в результате обсуждения этой задачи с Николаем Юрьевичем Ероховцом.

\smallskip
\noindent{\bfseries Первое доказательство.}
    Т.\,к. минимальный многочлен совпал с характеристическим, то каждому уникальному собственному значению $\lambda_i$ соответствует ровно одна клетка (из предложения 1), т.\,е. матрица выглядит вот так:
    \[
        A =
        \begin{pmatrix}
            J_1 & & \\
             & \ddots & \\
             & & J_m
        \end{pmatrix},
    \]
    где $J_i$ --- жорданова клетка размером $m_i$ с собственным значением $\lambda_i$, причём все такие $\lambda_i$ попарно различны. Для каждого $i$ рассмотрим многочлен $g_i(t) \vcentcolon = \prod\limits_{j \ne i}(t - \lambda_j)^{m_j}$. Этот многочлен, как нетрудно заметить, будет аннулировать все клетки, кроме $J_i$. Это значит, что
    \[
        g_i(A) =
        \begin{pmatrix}
            g_i(J_i) & \\
             & \scalebox{2}{$0$}
        \end{pmatrix}
    \]
    (условно будем рисовать клетку в верхнем левом углу). Пусть $\mu_{G_i}(t)$ --- минимальный многочлен матрицы $G_i = g_i(J_i)$ и $\lambda_i \ne 0$ (мы потом отдельно рассмотрим случай вырожденных клеток). Тогда свободный член $\mu_{G_i}(t)$ не равен нулю. Действительно, в противном случае $\mu_{G_i}(t) = q_{G_i}(t) \cdot t \Rightarrow q_{G_i}(G_i)G_i = 0 \Rightarrow q_{G_i}(G_i) = 0 \cdot G_i^{-1} = 0$, причём $\deg q_{G_i} < \deg \mu_{G_i}$ --- противоречие. Теперь будем строить искомый многочлен в несколько шагов:
    \[
        \mu_{G_i}(g_i(A)) =
        \left(
        \begin{array}{c | c}
            0 & \\
            \hline
             & \mu_{G_i}(0)E
        \end{array}
        \right)
    \]
    \[
        \mu_{G_i}(g_i(A)) - \mu_{G_i}(0)E =
        \left(
        \begin{array}{c | c}
            -\mu_{G_i}(0)E & \\
            \hline
             & 0
        \end{array}
        \right)
    \]
    \[
        \lambda_iE - \frac{\lambda_i}{\mu_{G_i}(0)}\mu_{G_i}(g_i(A)) =
        \left(
        \begin{array}{c | c}
            \lambda_iE & \\
            \hline
             & 0
        \end{array}
        \right).
    \]

    И вот отсюда
    \[
        \br{\sum_i\lambda_i}E - \sum_{\lambda_i \ne 0}\frac{\lambda_i}{\mu_{G_i}(0)} \cdot \mu_{G_i}(g_i(A)) =
        \begin{pmatrix}
            \fbox{$\lambda_1E$} & & & \\
             & \fbox{$\lambda_2E$} & &\\
             & & \ddots &\\
             & & & \fbox{$\lambda_mE$}
        \end{pmatrix}.
    \]

    А теперь заметим, что при $\lambda_j = 0$ в получившейся матрице $j$-ый блок будет нулевой матрицей (там будет стоять пустая сумма), а ровно этого и хотелось. Так что найденный нами многочлен переводит $A$ в её диагональ.
\hfill$\blacksquare$\par\smallskip

\smallskip
\noindent{\bfseries Второе доказательство.}
Рассмотрим минимальный многочлен невырожденной жордановой клетки $J_i$ (потом поговорим про вырожденные), это $(t - \lambda_i)^{m_i}$. Подставим $J_i$ и раскроем скобки. Получим:
\[
    J_i^{m_i} + \ldots + (-\lambda_i)^{m_i}E = 0.
\]

Заметим, что последнее слагаемое --- это уже почти диагональ. Разделим обе части на $(-1)^{m_i}\lambda_i^{m_i - 1}$ и перенесём в правую часть всё, кроме правого слагаемого. Получим $\lambda_iE = g_i(J_i)$. Для вырожденных клеток $g_i(t) = t^{m_i}$ (получим нулевую матрицу, а это и есть диагональ вырожденной клетки). А теперь все многочлены $g_i$ можно <<сшить>> по первой лемме.
\hfill$\blacksquare$\par\smallskip

\begin{lemma}
    С матрицей $D = \operatorname{diag}(\overbrace{\lambda_1, \ldots, \lambda_1}^{m_1}, \overbrace{\lambda_2, \ldots, \lambda_2}^{m_2}, \cdots, \overbrace{\lambda_k, \ldots, \lambda_k}^{m_k})$ коммутируют такие и только такие матрицы:
    \[
        \begin{pmatrix}
            B_1 & & \\
             & \ddots & \\
             & & B_k
        \end{pmatrix},
    \]
    где $B_i$ --- блоки размера $m_i$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    То, что такие коммутируют, очевидно (проверяется непосредственно). Докажем, что коммутируют только такие. Пусть $B$ коммутирует с $D$. Тогда умножив $D$ на $B$ слева, мы каждую строку $B$ домножим на соответствующий коэффициент. А умножив $D$ на $B$ справа, мы каждый столбец умножим на соответствующий коэффициент. Итак, получаем:
    \begin{multline*}
        \footnotesize
        \begin{pmatrix}
            \lambda_1b_{11} & \ldots & \lambda_1b_{1m_1} & \lambda_1b_{1, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_1b_{1, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_1b_{1n}\\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            \lambda_1b_{m_11} & \ldots & \lambda_1b_{m_1m_1} & \lambda_1b_{m_1, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_1b_{m_1, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_1b_{m_1n}\\
            \lambda_2b_{m_1 + 1, 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + 1, m_1} & \lambda_2b_{m_1 + 1, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + 1, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + 1, n}\\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            \lambda_2b_{m_1 + m_2, 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + m_2, m_1} & \lambda_2b_{m_1 + m_2, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + m_2, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + m_2, n}\\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            \lambda_kb_{n1} & \ldots & \lambda_kb_{nm_1} & \lambda_kb_{n, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_kb_{n, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_kb_{nn}\\
        \end{pmatrix} =\\ =\footnotesize
        \begin{pmatrix}
            \lambda_1b_{11} & \ldots & \lambda_1b_{1m_1} & \lambda_2b_{1, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{1, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_kb_{1n}\\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            \lambda_1b_{m_11} & \ldots & \lambda_1b_{m_1m_1} & \lambda_2b_{m_1, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_kb_{m_1n}\\
            \lambda_1b_{m_1 + 1, 1} & \ldots & \lambda_1b_{m_1 + 1, m_1} & \lambda_2b_{m_1 + 1, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + 1, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_kb_{m_1 + 1, n}\\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            \lambda_1b_{m_1 + m_2, 1} & \ldots & \lambda_1b_{m_1 + m_2, m_1} & \lambda_2b_{m_1 + m_2, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{m_1 + m_2, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_kb_{m_1 + m_2, n}\\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            \lambda_1b_{n1} & \ldots & \lambda_1b_{nm_1} & \lambda_2b_{n, m_1 + 1} & \ldots & \lambda_2b_{n, m_1 + m_2} & \ldots & \lambda_kb_{nn}\\
        \end{pmatrix}.
    \end{multline*}

    Осталось приравнять элементы на соответствующих местах. Взглянем на левые верхние подматрицы $m_1 \times m_1$. Они совпадают у обеих матриц. Затем взглянем на подматрицы $M^{i = m_1 + 1, \ldots, m_1 + m_2}_{j = m_1 + 1, \ldots, m_1 + m_2}$. Они тоже совпадают! И так далее. Причём, как нетрудно увидеть, совпадают в этих матрицах только эти блоки. Получили то, что хотели.
\end{proof}

\begin{lemma}
    С жордановыми клетками коммутируют только многочлены от них\footnotemark.
\end{lemma}

\footnotetext{Имеется в виду, конечно, <<они и только они>>. Однако то, что матрица коммутирует с многочленами от себя, очевидно. Интерес представляет именно то, что других коммутирующих нет.}

\begin{proof}
    Пусть
    $
    J_\lambda =
    \begin{pmatrix}
        \lambda & 1 & & \\
         & \lambda & \ddots & \\
         & & \ddots & 1 \\
         & & & \lambda
    \end{pmatrix}
    $ коммутирует с матрицей $B = (b^i_j)$. Перемножим их с обеих сторон:
    \[
    \begin{pmatrix}
        \lambda & 1 & & \\
         & \lambda & \ddots & \\
         & & \ddots & 1 \\
         & & & \lambda
    \end{pmatrix} \cdot
    \begin{pmatrix}
        b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n}\\
        b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
        b_{n1} & b_{n2} & \ldots & b_{nn}\\
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        \lambda b_{11} + b_{21} & \lambda b_{12} + b_{22} & \ldots & \lambda b_{1n} + b_{2n}\\
        \lambda b_{21} + b_{31} & \lambda b_{22} + b_{32} & \ldots & \lambda b_{2n} + b_{3n}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
        \lambda b_{n - 1, 1} + b_{n1} & \lambda b_{n - 1, 2} + b_{n2} & \ldots & \lambda b_{n - 1, n} + b_{nn}\\
        \lambda b_{n1} & \lambda b_{n2} & \ldots & \lambda b_{nn}\\
    \end{pmatrix}
    \]
    \[
    \begin{pmatrix}
        b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n}\\
        b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
        b_{n1} & b_{n2} & \ldots & b_{nn}\\
    \end{pmatrix} \cdot
    \begin{pmatrix}
        \lambda & 1 & & \\
         & \lambda & \ddots & \\
         & & \ddots & 1 \\
         & & & \lambda
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        \lambda b_{11} & b_{11} + \lambda b_{12} & \ldots & b_{1, n - 1} + \lambda b_{1n}\\
        \lambda b_{21} & b_{21} + \lambda b_{22} & \ldots & b_{2, n - 1} + \lambda b_{2n}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
        \lambda b_{n1} & b_{n1} + \lambda b_{n2} & \ldots & b_{n, n - 1} + \lambda b_{nn}\\
    \end{pmatrix}.
    \]

    Теперь приравняем соответствующие элементы получившихся матриц. Из первого столбца, $b_{i1} = 0$, $i = 2, \ldots, n$. Теперь, из второго столбца, $b_{i2} = 0$, $i = 3, \ldots, n$. И так далее. Получаем, что матрица $B$ верхнетреугольная. Но это не всё, что можно про неё сказать. Приравняем клетки с координатами $(1, 2)$, получим $b_{11} + \lambda b_{12} = \lambda b_{12} + b_{22} \Rightarrow b_{11} = b_{22}$. Теперь, приравняв клетки с координатами $(2, 3)$, аналогично получим $b_{22} = b_{33}$. И так далее. Получаем, что $b_{11} = \ldots = b_{nn}$. Это мы приравняли диагональ на одну выше главной. Потом приравниваем диагонали ещё на одну выше, и ещё, и т.\,д. Получаем, что матрица $B$ имеет вид:
    \[
        B =
        \begin{pmatrix}
            b_0 & b_1 & \ddots & b_{n - 2} & b_{n - 1}\\
                & b_0 & b_1 & \ddots & b_{n - 2}\\
                &     & b_0    & \ddots & \ddots\\
                &     &        & \ddots & b_1\\
                &     &        &        & b_0\\
        \end{pmatrix}.
    \]
    Или же, $B = b_0 + b_1N + b_2N^2 + \ldots + b_{n - 1}N^{n - 1}$, где $N = J_\lambda - \lambda E$ --- нильпотентный оператор. А т.\,к. $B$ --- многочлен от $J_\lambda - \lambda E$, то это и многочлен от $J_\lambda$ (подставить, раскрыть скобки).
\end{proof}

Перейдём, наконец, к решению задачи.

\begin{solution}
    $\Leftarrow$. Пусть $\chi_A(t) = \mu_A(t)$ и $BA = AB$. По лемме 2, диагональ $A$ --- это некоторый многочлен от $A$, поэтому $B$ коммутирует и с диагональю $A$. А значит, по лемме 3, матрица $B$ имеет блочно-диагональный вид с блоками, равными по размерам жордановым клеткам матрицы $A$. Коммутирование такой матрицы с жордановой матрицей $A$ равносильно коммутированию соответствующих блоков матрицы $B$ с жордановыми клетками $A$. Значит, матрица $B$ имеет вид
    \[
        B =
        \begin{pmatrix}
            g_1(J_1) & & \\
             & \ddots & \\
             & & g_m(J_m)
        \end{pmatrix},
    \]
    где $g_i$ --- многочлены (по лемме 4). По лемме 1 из этих многочленов можно <<сшить>> многочлен $f$, для которого $f(A) = B$.

    $\Rightarrow$. Пусть у матрицы $A$ характеристический многочлен не равен минимальному. Тогда у неё какому-то собственному значению $\lambda$ соответствуют (хотя бы) две клетки. Понятно, что без ограничения общности можно рассматривать случай
    $
    A =
    \begin{pmatrix}
        J_1 & \\
         & J_2
    \end{pmatrix}
    $, где $J_1$ и $J_2$ --- жордановы клетки размера $m_1$ и $m_2$ соответственно с собственным значением $\lambda$ на диагонали. По лемме 2 матрицы $J$ и $D$ коммутируют, т.\,е. $DJ = JD$. Предположим, что $D = f(A)$, где $f$ --- многочлен.

    Теперь воспользуемся результатом задачи 1202 из <<Сборника задач по аналитической геометрии и линейной алгебре>> под ред. Смирнова. Утверждение\footnote{По сути, полностью оно нам и не нужно. Нам достаточно понимать, что на диагонали $f(J_i)$ стоят $f(\lambda)$.} этой задачи заключается в том, что
    \[
        f(J_i) =
        \begin{pmatrix}
            \ds f(\lambda) & \ds\frac{f^\prime(\lambda)}{1!} & \ds\frac{f^{\prime\prime}(\lambda)}{2!} & \ds\frac{f^{\prime\prime\prime}(\lambda)}{3!} & \ldots & \ds\frac{f^{(n - 1)}(\lambda)}{(n - 1)!}\\
            0 & \ds f(\lambda) & \ds\frac{f^\prime(\lambda)}{1!} & \ds\frac{f^{\prime\prime}(\lambda)}{2!} & \ldots & \ds\frac{f^{(n - 2)}(\lambda)}{(n - 2)!}\\
            \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots\\
            0 & 0 & 0 & 0 & \ldots & f(\lambda)
        \end{pmatrix}.
    \]

    А т.\,к. на диагоналях $J_1$ и $J_2$ собственные значения одинаковые, то на диагонали матрицы
    $
    f(A) =
    \begin{pmatrix}
        f(J_1) & \\
         & f(J_2)
    \end{pmatrix}
    $ должны стоять одинаковые числа, а для $D$ это условие не выполняется.
\end{solution}

Вспомним, что любая (невырожденная) матрица коммутирует со своей обратной: $AA^{-1} = A^{-1}A = E$. Однако есть такие невырожденные матрицы, которые коммутируют только с многочленами от себя (например, те же жордановы клетки). А это значит, что для матрицы $A$ из условия задачи 3 верно, что $A^{-1}$ --- какой-то многочлен от $A$. На самом деле, это верно для всех невырожденных матриц, и доказывается это несложно. Эту задачу Антон Александрович предлагал нам ещё в первом семестре.

\begin{problem}[А.\,А. Клячко]
    Докажите, что для любой невырожденной матрицы $A \in \underset{n \times n}{\Mat}(\F)$ существует многочлен $f \in \F[t]$ такой, что $A^{-1} = f(A)$.
\end{problem}

\begin{solution}
    Пусть $\mu_A(t)$ --- минимальный многочлен матрицы $A$. Заметим, что свободный член у минимального многочлена должен быть всегда ненулевой, это соображение уже несколько раз было записано. Действительно, ведь иначе можно вынести $t$ за скобки, а т.\,к. оператор $A$ невырожденный, то многочлен, который останется в скобках, аннулирует матрицу $A$, а степень у него меньше, чем у $\mu_A$ --- противоречие. Итак, $\mu_A(A) = p_0E + p_1A + p_2A^2 + \ldots + p_kA^k = 0$, причём $p_0 \ne 0$. Преобразуя, получаем:
    \[
        A \cdot \underbrace{\br{-\frac{p_1}{p_0}E - \frac{p_2}{p_0}A - \ldots - \frac{p_k}{k_0}A^{k - 1}}}_{{} = A^{-1}} = E.
    \]
\end{solution}

